---
title: >-
    شمارهٔ ۹ - در مدح حضرت امیرالمومنین(ع)
---
# شمارهٔ ۹ - در مدح حضرت امیرالمومنین(ع)

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>شام هجران است ای دل دیده امید دار</p></div>
<div class="m2"><p>ای جگر خون شو ز جوی دیده خونبار بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گریه کن ای چشم چون ابر بهاران زار زار</p></div>
<div class="m2"><p>همچو من ای ناله نالان باش و بر گو یار یار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>عاقبت گشتم ز هجر آن بت فرخار خوار</p>
<p>هر زمان سازد تنم را از یکی آزار زار</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ای صبا بنما بکوی آن بت مهروی روی</p></div>
<div class="m2"><p>رخصت گفتار اول زان مه دلجوی جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پس بدانگ گلچهره‌ام چون بلبل خوشگوی گوی</p></div>
<div class="m2"><p>سرو قدم ز هجر ایسر و مشگین موی موی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>آرزو دارم دمی زان زلف عنبر بوی بوی</p>
<p>کاش می‌بودم به پایت ای گل بی‌خار خار</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تا مرا شد موی تو ای سر و سیم اندام دام</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان دیگر ندیدم از دل خود کام کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گاهگاهی از محبت بر از این گمنام نام</p></div>
<div class="m2"><p>قامت من چون الف بود و شد از آلام‌آلام</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>صبح رویم بی‌مه روی تو شد چون شام شام</p>
<p>روز بختم چون دو زلفت شد از این رفتار تار</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>هر که دل بر طره عنبر مثالت بست بست</p></div>
<div class="m2"><p>سوی دام از گلستان چون طایر برجست جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کشته تیر نگاه نرگست تا هست هست</p></div>
<div class="m2"><p>عالمی را کرده از یک عشوه آنبد مست مست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>هر که را دیدم گرفتراش نمی‌آرست رست</p>
<p>دام دلها گشته مویت حلقه حلقه تار تار</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>باز تا اینجا نبود اندر بر احباب باب</p></div>
<div class="m2"><p>شد ز درد دوریت دور از دل بی‌تاب تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>خشک شد از جوی چشم و دیده پر آب آب</p></div>
<div class="m2"><p>چند در غفلت کند آن نرگس خوشخواب خواب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>یا شبی در کلبه‌ام از مهر چون مهتاب تاب</p>
<p>یا مرا از مرحمت در ده در آن دربار بار</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>روزگاری بد دلم از لطف ای دلشاد شاد</p></div>
<div class="m2"><p>نیست از آن روزگارتای جفا بنیاد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>از تغافل‌های نازت ای ستمگر داد داد</p></div>
<div class="m2"><p>گر رخت از یک نظر داده دلم را داد داد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>خانه احسان وی تا هست هی آباد باد</p>
<p>ور نداد افتد به دست حکم صاحب‌کار کار</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>شیر حق شاهی که چون شمشیر بیرون کرد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>رنگ رخ سرکشان را همچو کاه زرد زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>تاب تیغش کرده جسم کافر دم سرد سرد</p></div>
<div class="m2"><p>به ابراهم از آذرگر برون آورد ورد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>هم نبردی هست او را گر شود نامرد مرد</p>
<p>او نهنگ بحر جنگ و لشکر کفار فار</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سروری کز سروری بخشیده بر اورنگ رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>کرد با ابطال با تیغ دو سر در جنگ جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دهر را بر مشرکین کرده چو گور تنگ تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>توتیا از برش شمشیرش ز صد فرسنگ سنگ</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>هست شخص بیهما الشراهمی از ننگ ننگ</p>
<p>هست ذات بی‌مثالش را همی از عار عار</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ذات او نابود ذات حضرت معبود بود</p></div>
<div class="m2"><p>از کف دریا نوالش در جهان موجود بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هر کجا تیغ شرربارش شرر افزود زود</p></div>
<div class="m2"><p>شد بلد از جسم و جان دشمن مردود دود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>از برای دوستانش آتش نمرود رود</p>
<p>از برای دشمنانش مشتعل چون نار نار</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ای ز نور عارضت در دیده پر نور نور</p></div>
<div class="m2"><p>در گدایی از گدایان درت مشهور هور</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>روزگار دشمنت را علت ناسور سور</p></div>
<div class="m2"><p>دوستداران تو در کونین ز درد دور دور</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>خیل غم آورده شاها بر من بی‌زور زور</p>
<p>در تعطل تا شدم با نفس بد هنجار جار</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تا بود اندر نوشتن دال دال و ذال ذال</p></div>
<div class="m2"><p>تابود از بهر مدت ماه ماه و سال سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>تا بود اندر تلون زرد زرد و آل آل</p></div>
<div class="m2"><p>تا بود مانند (صامت) گنگ گنگ و لال لال</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>طایر بخت محبت گیرد از اقبال بال</p>
<p>نخل عمر مغبضت آرد ابر دیار یار</p></div>